\documentclass[]{article}
\usepackage[spanish.mexico]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage{lmodern}
\usepackage[a4paper]{geometry}

%Plotting

\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{width=10cm,compat=1.9} 
%\usepgfplotslibrary{external}
%\tikzexternalize 

%Graficos e imagenes
\usepackage{graphicx}
%\graphicspath{ Imagenes/ }

\usepackage{natbib}
%\usepackage{cite}

\usepackage{subcaption}

%Grafico de barras
%\usepackage{pgfplots}



%\documentclass{standalone}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{matrix,calc}

%####MAPAS KARNAUGH


%isolated term
%#1 - Optional. Space between node and grouping line. Default=0
%#2 - node
%#3 - filling color
\newcommand{\implicantsol}[3][0]{
	\draw[rounded corners=3pt, fill=#3, opacity=0.3] ($(#2.north west)+(135:#1)$) rectangle ($(#2.south east)+(-45:#1)$);
}


%internal group
%#1 - Optional. Space between node and grouping line. Default=0
%#2 - top left node
%#3 - bottom right node
%#4 - filling color
\newcommand{\implicant}[4][0]{
	\draw[rounded corners=3pt, fill=#4, opacity=0.3] ($(#2.north west)+(135:#1)$) rectangle ($(#3.south east)+(-45:#1)$);
}

%group lateral borders
%#1 - Optional. Space between node and grouping line. Default=0
%#2 - top left node
%#3 - bottom right node
%#4 - filling color
\newcommand{\implicantcostats}[4][0]{
	\draw[rounded corners=3pt, fill=#4, opacity=0.3] ($(rf.east |- #2.north)+(90:#1)$)-| ($(#2.east)+(0:#1)$) |- ($(rf.east |- #3.south)+(-90:#1)$);
	\draw[rounded corners=3pt, fill=#4, opacity=0.3] ($(cf.west |- #2.north)+(90:#1)$) -| ($(#3.west)+(180:#1)$) |- ($(cf.west |- #3.south)+(-90:#1)$);
}

%group top-bottom borders
%#1 - Optional. Space between node and grouping line. Default=0
%#2 - top left node
%#3 - bottom right node
%#4 - filling color
\newcommand{\implicantdaltbaix}[4][0]{
	\draw[rounded corners=3pt, fill=#4, opacity=0.3] ($(cf.south -| #2.west)+(180:#1)$) |- ($(#2.south)+(-90:#1)$) -| ($(cf.south -| #3.east)+(0:#1)$);
	\draw[rounded corners=3pt, fill=#4, opacity=0.3] ($(rf.north -| #2.west)+(180:#1)$) |- ($(#3.north)+(90:#1)$) -| ($(rf.north -| #3.east)+(0:#1)$);
}

%group corners
%#1 - Optional. Space between node and grouping line. Default=0
%#2 - filling color
\newcommand{\implicantcantons}[2][0]{
	\draw[rounded corners=3pt, opacity=.3] ($(rf.east |- 0.south)+(-90:#1)$) -| ($(0.east |- cf.south)+(0:#1)$);
	\draw[rounded corners=3pt, opacity=.3] ($(rf.east |- 8.north)+(90:#1)$) -| ($(8.east |- rf.north)+(0:#1)$);
	\draw[rounded corners=3pt, opacity=.3] ($(cf.west |- 2.south)+(-90:#1)$) -| ($(2.west |- cf.south)+(180:#1)$);
	\draw[rounded corners=3pt, opacity=.3] ($(cf.west |- 10.north)+(90:#1)$) -| ($(10.west |- rf.north)+(180:#1)$);
	\fill[rounded corners=3pt, fill=#2, opacity=.3] ($(rf.east |- 0.south)+(-90:#1)$) -|  ($(0.east |- cf.south)+(0:#1)$) [sharp corners] ($(rf.east |- 0.south)+(-90:#1)$) |-  ($(0.east |- cf.south)+(0:#1)$) ;
	\fill[rounded corners=3pt, fill=#2, opacity=.3] ($(rf.east |- 8.north)+(90:#1)$) -| ($(8.east |- rf.north)+(0:#1)$) [sharp corners] ($(rf.east |- 8.north)+(90:#1)$) |- ($(8.east |- rf.north)+(0:#1)$) ;
	\fill[rounded corners=3pt, fill=#2, opacity=.3] ($(cf.west |- 2.south)+(-90:#1)$) -| ($(2.west |- cf.south)+(180:#1)$) [sharp corners]($(cf.west |- 2.south)+(-90:#1)$) |- ($(2.west |- cf.south)+(180:#1)$) ;
	\fill[rounded corners=3pt, fill=#2, opacity=.3] ($(cf.west |- 10.north)+(90:#1)$) -| ($(10.west |- rf.north)+(180:#1)$) [sharp corners] ($(cf.west |- 10.north)+(90:#1)$) |- ($(10.west |- rf.north)+(180:#1)$) ;
}

%Empty Karnaugh map 4x4
\newenvironment{Karnaugh}%
{
	\begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box.north),scale=0.8]
	\draw (0,0) grid (4,4);
	
	\draw (0,4) -- node [pos=0.7,above right,anchor=south west] {CD} node [pos=0.7,below left,anchor=north east] {AB} ++(135:1);
	
	%########LINEA ORIGINAL#######
	%\draw (0,4) -- node [pos=0.7,above right,anchor=south west] {cd} node [pos=0.7,below left,anchor=north east] {ab} ++(135:1);
	%
	\matrix (mapa) [matrix of nodes,
	column sep={0.8cm,between origins},
	row sep={0.8cm,between origins},
	every node/.style={minimum size=0.3mm},
	anchor=8.center,
	ampersand replacement=\&] at (0.5,0.5)
	{
		\& |(c00)| 00         \& |(c01)| 01         \& |(c11)| 11         \& |(c10)| 10         \& |(cf)| \phantom{00} \\
		|(r00)| 00             \& |(0)|  \phantom{0} \& |(1)|  \phantom{0} \& |(3)|  \phantom{0} \& |(2)|  \phantom{0} \&                     \\
		|(r01)| 01             \& |(4)|  \phantom{0} \& |(5)|  \phantom{0} \& |(7)|  \phantom{0} \& |(6)|  \phantom{0} \&                     \\
		|(r11)| 11             \& |(12)| \phantom{0} \& |(13)| \phantom{0} \& |(15)| \phantom{0} \& |(14)| \phantom{0} \&                     \\
		|(r10)| 10             \& |(8)|  \phantom{0} \& |(9)|  \phantom{0} \& |(11)| \phantom{0} \& |(10)| \phantom{0} \&                     \\
		|(rf) | \phantom{00}   \&                    \&                    \&                    \&                    \&                     \\
	};
}%
{
	\end{tikzpicture}
}

%Empty Karnaugh map 2x4
\newenvironment{Karnaughvuit}%
{
	\begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box.north),scale=0.8]
	\draw (0,0) grid (4,2);
	\draw (0,2) -- node [pos=0.7,above right,anchor=south west] {bc} node [pos=0.7,below left,anchor=north east] {a} ++(135:1);
	%
	\matrix (mapa) [matrix of nodes,
	column sep={0.8cm,between origins},
	row sep={0.8cm,between origins},
	every node/.style={minimum size=0.3mm},
	anchor=4.center,
	ampersand replacement=\&] at (0.5,0.5)
	{
		\& |(c00)| 00         \& |(c01)| 01         \& |(c11)| 11         \& |(c10)| 10         \& |(cf)| \phantom{00} \\
		|(r00)| 0             \& |(0)|  \phantom{0} \& |(1)|  \phantom{0} \& |(3)|  \phantom{0} \& |(2)|  \phantom{0} \&                     \\
		|(r01)| 1             \& |(4)|  \phantom{0} \& |(5)|  \phantom{0} \& |(7)|  \phantom{0} \& |(6)|  \phantom{0} \&                     \\
		|(rf) | \phantom{00}  \&                    \&                    \&                    \&                    \&                     \\
	};
}%
{
	\end{tikzpicture}
}

%Empty Karnaugh map 2x2
\newenvironment{Karnaughquatre}%
{
	\begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box.north),scale=0.8]
	\draw (0,0) grid (2,2);
	\draw (0,2) -- node [pos=0.7,above right,anchor=south west] {b} node [pos=0.7,below left,anchor=north east] {a} ++(135:1);
	%
	\matrix (mapa) [matrix of nodes,
	column sep={0.8cm,between origins},
	row sep={0.8cm,between origins},
	every node/.style={minimum size=0.3mm},
	anchor=2.center,
	ampersand replacement=\&] at (0.5,0.5)
	{
		\& |(c00)| 0          \& |(c01)| 1  \\
		|(r00)| 0 \& |(0)|  \phantom{0} \& |(1)|  \phantom{0} \\
		|(r01)| 1 \& |(2)|  \phantom{0} \& |(3)|  \phantom{0} \\
	};
}%
{
	\end{tikzpicture}
}

%Defines 8 or 16 values (0,1,X)
\newcommand{\contingut}[1]{%
	\foreach \x [count=\xi from 0]  in {#1}
	\path (\xi) node {\x};
}

%Places 1 in listed positions
\newcommand{\minterms}[1]{%
	\foreach \x in {#1}
	\path (\x) node {1};
}

%Places 0 in listed positions
\newcommand{\maxterms}[1]{%
	\foreach \x in {#1}
	\path (\x) node {0};
}

%Places X in listed positions
\newcommand{\indeterminats}[1]{%
	\foreach \x in {#1}
	\path (\x) node {X};
}

%####FIN MAPAS KARNAUGH

\usepackage[american voltages, american currents,siunitx]{circuitikz}

%\title{Proyecto de Optimización de Energía}
%\author{Pablo Vivar Colina}
%\date{Mayo 2018}


\begin{document}
	
\input{portada10.tex} %agregar portada

%\maketitle

\tableofcontents  % Write out the Table of Contents

%\listoffigures  % Write out the List of Figures

\section{Seguridad en la ejecución}

\begin{table}[h!]
	\begin{tabular}{||c|c|c||}
		\hline
		\textbf{Peligro o Fuente de energía} & \textbf{Riesgo asociado}     & \textbf{} \\ \hline\hline
		1                                    & Manejo de Corriente Alterna  & Electrochoque  \\ \hline
		2                                    & Manejo de Corriente Continua & Daño al Equipo \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

\section{Objetivos de aprendizaje}



\section{Material y Equipo}

\begin{itemize}
	 

\item Osciloscopio, generador de funciones, fuente de poder y multímetro.
\item Cables, tableta de prototipos (Breadboard), diodos LED.
\item Compuertas AND, OR, NAND, NOR.
\end{itemize}

%\section{Actividad de investigación previa}

%Analizar, diseñar, simular y armar los circuitos electrónicos, atendiendo las indicaciones del profesor.\\


%CIRCUITO CONTADOR A 59


\section{Introducción}

Para el desarrollo del ejercicio se revisarán los conceptos expuestos en la actividad previa, además de retomar los conceptos aprendidos anteriormente.\\

Este ejercicio implementará los contadores vistos en las prácticas anteriores y se le integrarán los conceptos como decodificadores y circuitos combinacionales para realizar una máquina secuencial con un propósito específico.\\

Para diseño digital es importante que se pueda resolver problemas teniendo en cuenta el funcionamiento combinacional, aritmético y secuencial que pueden tomar las compuertas en su operación como una ventaja estratégica además de su correcta aplicación en parámetros de voltaje de operación, condiciones de operación entre otros.\\

\section{Desarrollo}

\subsection{Circuito}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}	
	%\begin{table}[h!]
		\begin{tabular}{||c|c|c|c|c|c||}
			\hline
			$\#$  & D    & C & B & A & $f_6$  \\ \hline\hline
			0 & 0  & 0 & 0 & 0 & 0    \\ \hline
			1 & 0  & 0 & 0 & 1 & 0   \\ \hline
			2 & 0  & 0 & 1 & 0 & 0   \\ \hline
			3 & 0  & 0 & 1 & 1 & 0   \\ \hline
			4 & 0  & 1 & 0 & 0 & 0    \\ \hline
			5 & 0  & 1 & 0 & 1 & 0    \\ \hline
			6 & 0  & 1 & 1 & 0 & 1    \\ \hline
			7 & 0  & 1 & 1 & 1 & 0    \\ \hline
			8 & 1  & 0 & 0 & 0 & 0    \\ \hline
			9 & 1  & 0 & 0 & 1 & 0    \\ \hline
			\end{tabular}
	%\end{table}
	\caption{Tablas de límite para 6}
	\label{tabla6}
	\end{subfigure}
		~ %add desired spacing between images, e. g. ~, \quad, \qquad, \hfill etc. 
	%(or a blank line to force the subfigure onto a new line)
	\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}	
		%\begin{table}[h!]
		\begin{tabular}{||c|c|c|c|c|c||}
			\hline
			$\#$  & D    & C & B & A & $f_9$  \\ \hline\hline
			0 & 0  & 0 & 0 & 0 & 0     \\ \hline
			1 & 0  & 0 & 0 & 1 & 0   \\ \hline
			2 & 0  & 0 & 1 & 0 & 0   \\ \hline
			3 & 0  & 0 & 1 & 1 & 0   \\ \hline
			4 & 0  & 1 & 0 & 0 & 0    \\ \hline
			5 & 0  & 1 & 0 & 1 & 0    \\ \hline
			6 & 0  & 1 & 1 & 0 & 0    \\ \hline
			7 & 0  & 1 & 1 & 1 & 0    \\ \hline
			8 & 1  & 0 & 0 & 0 & 0    \\ \hline
			9 & 1  & 0 & 0 & 1 & 1    \\ \hline
		\end{tabular}
		%\end{table}
		\caption{Tablas de límite para 9}
		\label{tabla9}
	\end{subfigure}
\caption{Tablas para límites de contadores}
\label{tablas}
\end{figure}


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
		\begin{Karnaugh}
			\contingut{0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0,0,0,0}
			\implicant{6}{6}{red}
			%\implicant{5}{13}{red}
			%\implicantdaltbaix[3pt]{2}{10}{blue}
			%\implicant{5}{15}{purple}
			%\implicantcantons[2pt]{orange}
			%\implicantcostats{4}{14}{green}
			%\implicant{8}{10}{green}
			%\implicantcostats{8}{10}{green}
		\end{Karnaugh}
		\caption{Mapa Límite 6}
		\label{subfig:Lim6} 
	\end{subfigure}
	~ %add desired spacing between images, e. g. ~, \quad, \qquad, \hfill etc. 
	%(or a blank line to force the subfigure onto a new line)
	\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
		\begin{Karnaugh}
			\contingut{0,0,0,0,0,0,0,0,0,1,0,0,0,0,0,0}
			\implicant{9}{9}{red}
			%\implicant{4}{13}{blue}
			%\implicant{5}{15}{green}
			%\implicantdaltbaix[3pt]{3}{10}{blue}
			%\implicantcantons[2pt]{orange}
			%\implicantcostats{4}{14}{green}
		\end{Karnaugh}
		\caption{Mapa Límite 9}
		\label{subfig:Lim9}
	\end{subfigure}
	
	\caption{Mapas de Karnaugh para los límites de los contadores}
	\label{fig:MapasKarnaugh}
\end{figure}


\begin{equation}
f_6=\bar{A}BC\bar{D}
\end{equation}

\begin{equation}
   f_9=A\bar{B}\bar{C}D
\end{equation}





\begin{figure}[h!]
	
	\centering
  \begin{subfigure}[b]{0.2\textwidth}
	\centering
	\begin{circuitikz}
		\draw
		%COMPONENTES
		(-1.75,1) node[and port] (and0) {}
		(-1.75,-1) node[and port] (and1) {}
		(0,0) node[and port] (and2) {}
		
		(-4,0.6)  node[not port] (not0) {}
		(-4,-0.6) node[not port] (not1) {}
		
		%CONEXIONES
		(and0.out)-|(and2.in 1)
		(and1.out)-|(and2.in 2)
		
		(not0.out)-|(and0.in 2)
		(not1.out)-|(and1.in 1)
		
		(-4.5,1.6)-|(and0.in 1)
		(-4.5,-1.6)-|(and1.in 2)
		
		%Etiquetas
		
		(-5,1.6) node[]{$A$}
		(-5,0.5) node[]{$B$}
		(-5,-0.5) node[]{$C$}
		(-5,-1.6) node[]{$D$}
		
		(0.75,0) node[]{$f_9$}
		
		;
	\end{circuitikz}
	\caption{Función para RESET en 9}
	\label{fig:min9}
\end{subfigure}

		~ %add desired spacing between images, e. g. ~, \quad, \qquad, \hfill etc. 
%(or a blank line to force the subfigure onto a new line)
\begin{subfigure}[b]{0.2\textwidth}
	\centering
	\begin{circuitikz}
		\draw
		
		%COMPONENTES
		(-1.75,1) node[and port] (and0) {}
		(-1.75,-1) node[and port] (and1) {}
		(0,0) node[and port] (and2) {}
		
	    (-4,1.6)  node[not port] (not0) {}
		(-4,-1.6) node[not port] (not1) {}
		
		
		%CONEXIONES
		(and0.out)-|(and2.in 1)
		(and1.out)-|(and2.in 2)
		
		(not0.out)-|(and0.in 1)
		(not1.out)-|(and1.in 2)
		
		 (-4.5,0.6)-|(and0.in 2)
		(-4.5,-0.6)-|(and1.in 1)
		
		%Etiquetas
		
		
		(-5,1.6) node[]{$A$}
		(-5,0.5) node[]{$B$}
		(-5,-0.5) node[]{$C$}
		(-5,-1.6) node[]{$D$}
			
		(0.75,0) node[]{$f_6$}		
		;
	\end{circuitikz}
	\caption{Función para RESET en 6}
	\label{fig:min6}
		\end{subfigure}
\caption{Sección combinacional del circuito}
\label{fig:funcionesCombinacionales}
\end{figure}




En la figura \ref{fig:Circuito} se puede apreciar el circuito que ayudó en la práctica para comprobar los conceptos de la ley de ohm y leyes de Kirchhoff. En él se puede ver que es un arreglo de resistores conectados a una fuente de corriente directa (se conectó al fuente de voltaje con un voltaje fijo de 5[V]) también se puede notar que cada elemento resistivo está etiquetado.\\


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{CircuitoFisico}
	\caption{Circuito Físico de trabajo}
	\label{fig:Circuito}
\end{figure}

En la figura \ref{fig:Circuito} podemos apreciar la implementación física del contador de 0 a 59, en la imagen podemos apreciar 2 breadboards, en donde la primera, que está en la parte superior alberga 2 display de ánodo común con un respectivo decodificador en su lado derecho. Esto es para que cada decodificador pueda recibir 4 bits de entrada en base al BCD y pueda representarlo en forma gráfica.\\

 Se pueden apreciar 2 circuitos integrados a la izquierda del display que representa las decenas, éstos circuitos son los contadores implementados con el circuito integrado 74LS193, cada uno conectado a un display con decodificador descrito en el párrafo anterior. El contador de la izquierda es para las unidades y el de la derecha para las decenas.\\
 
 En la segunda breadboard, es decir la parte inferior, se tienen circuitos integrados del tipo 74LS04 y 74LS08 que son bancos de compuertas NOT y AND respectivamente, esto para poder montar los circuitos combinacionales mostrados en la figura \ref{fig:funcionesCombinacionales}.\\

Por último las salidas de los dos arreglos combinacionales van conectados al terminal $MR$ de cada contador, esto para que la cuenta se reinicie en cada uno, el de las unidades se reinicie al llegar al 9 y el de las decenas al llegar al 6. La señal de reloj va alimentada al contador de las unidades, y la señal de reloj va conectada al pin $MR$ del contador de las unidades, con la finalidad que reciba un pulso alto cuando se reinicie el ciclo de las unidades provocando un incremento en su cuenta.\\

\subsection{Señales}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
	axis lines = left,
	xlabel = {t[s]},
	ylabel = {V[V]},
	]
	
	%ENVOLVENTE SUPERIOR
	\addplot
	[thick=0.1cm,
	domain=0:3, 
	samples=400, 
	color=blue,
	]
	{
%180 equivale a Pi en grados
%115 valor encontrado
(5/2)+((2*5)/180)*(sin((2*1-1)*2*2*180*x)/(2*1-1)+sin((2*2-1)*2*2*180*x)/(2*2-1)+sin((2*3-1)*2*2*180*x)/(2*3-1)+sin((2*4-1)*2*2*180*x)/(2*4-1)+sin((2*5-1)*2*2*180*x)/(2*5-1)+sin((2*6-1)*2*2*180*x)/(2*6-1)+sin((2*7-1)*2*2*180*x)/(2*7-1)+sin((2*8-1)*2*2*180*x)/(2*8-1)+sin((2*9-1)*2*2*180*x)/(2*9-1)+sin((2*10-1)*2*2*180*x)/(2*10-1)+sin((2*11-1)*2*2*180*x)/(2*11-1))		
    };
	

%	\addplot
%	[thick=0.1cm,
%	domain=0:0.05, 
%	samples=300, 
%	color=red,
%	]
%	{sin(2*3.14159*x*10000)};
	
	%Se añade nota :D
	\addlegendentry{Onda Cuadrada de 2[Hz]}
%	\addlegendentry{Portadora}
	
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Reloj alimentando con Onda Cuadrada de 2[Hz] vista en el osciloscopio}
	\label{senial}
\end{figure}

En la siguiente parte del experimento se necesita de un osciloscopio y un ge generador de funciones. Para ver la señal que envía el generador de funciones, se requiere un aparato que interprete la señal, para ello está el osciloscopio. Este aparato mostrará la señal en la pantalla.\\

En la figura \ref{senial} Podemos apreciar una señal sinusoide que se puede generar con el generador de funciones, y en el caso específico de la práctica del laboratorio se proyectó una señal de 1[kHz] de frecuencia y una amplitud de 6 $[V_{pp}]$.\\

\section{Cuestionario}

\subsection{¿Que es flip flops?}

El flip flops es el nombre común que se le da a Alexis positivos de dos entradas que sirven como memoria básica para la operación lógica secuencial.\\

\subsection{¿Qué es un flip flop T?}

El flip flop T Cambia de estado cada pulso detén el pulso es un ciclo complejo de cero a uno con él flip flop T podemos completar una entrada de reloj.\\

\subsection{¿Qué es un flip flop j k?}

Un flip flop j k es una mezcla entre flip flop Sr y el flip flop T A diferencia del flip-flop RS en el caso de activarse ambas entradas la vez la salida adquiere el estado contrario a la que tenía.\\

\subsection{¿Qué es un flip flop d?}

El flip flop D uno de los ff más sencillos su funcionamiento Qué es dejar pasar a la entrada por d y a la salida q después de un pulso de reloj.\\



\section{Conclusiones}

Los objetivos de la práctica se cumplieron porque se logró construir una máquina secuencial a partir de contadores y circuitos combinacionales que surgieron de una minimización por mapas de Karnaugh.\\

Se revisaron y utilizaron todas las herramientas de simplificación e implementación física de un circuito electrónico para lograr construir una máquina que puede resolver un problema.\\


%\section{Referencias}

%\bibliographystyle{plain}
%\bibliography{Referencias.bib}



\end{document}
